<!-- TOC start (generated with https://github.com/derlin/bitdowntoc) -->

- [はじめに](#)
- [導入的な情報](#-1)
   * [座標系の導入](#-2)
   * [ATLASのマグネットシステム](#atlas)
   * [TGCを用いた運動量再構成の原理　(Point Angle Measurement)](#tgc-point-angle-measurement)
   * [場所を示す用語](#-3)
      + [P1内の場所を表す言葉](#p1)
      + [UX15内の場所を表す言葉](#ux15)
- [TGC検出器と検出器モジュール](#tgc)
- [TGCのインフラ](#tgc-2)
   * [電力供給系](#-4)
      + [関連する電源モジュール](#-5)
      + [電源の制御 - 分配](#-)
   * [ガス供給系](#-6)
   * [水道](#-7)
- [TGCを使ったオンラインミューオン再構成](#tgc-3)
   * [PP ASICにおけるTGC信号の立ち上がりを参照にした時間の量子化の手続き](#pp-asictgc)
      + [チャンネルごとに異なる信号遅延時間とintrinsicな時間分布](#intrinsic)
      + [遅延ユニットと可変遅延](#-8)
   * [BCID回路](#bcid)
   * [Sector Logicにおけるミューオン候補の検出](#sector-logic)
      + [ワイヤーセグメント再構成](#-9)
      + [ストリップセグメント再構成](#-10)
- [TGC Trigger Readout Electronics](#tgc-trigger-readout-electronics)
   * [TGC Trigger/Readout/制御/タイミング信号分配 全体地図](#tgc-triggerreadout-)
   * [各コンポーネントについて](#-11)
      + [ASD chip, ASD カード](#asd-chip-asd-)
      + [シグナルケーブル](#-12)
      + [PS board](#ps-board)
         - [PS boardの概要: PS board上の信号の取り扱い](#ps-board-ps-board)
         - [PS boardの概要: PS board上でのクロックの取り扱い](#ps-board-ps-board-1)
      + [Sector Logic](#sector-logic-1)
         - [Virtex UltraScale+ FPGA](#virtex-ultrascale-fpga)
         - [Zynq UltraScale+ MPSoC](#zynq-ultrascale-mpsoc)
         - [IPMC](#ipmc)
         - [FireFly](#firefly)
      + [JATHub](#jathub)
      + [TAM module](#tam-module)
         - [TAM モジュールを用いたタイミング合わせのコンセプト](#tam-)
- [Appendix](#appendix)
      + [JATHubにおける位相測定](#jathub-1)
   * [TAMのVMEプロトコルの実装](#tamvme)
   * [PS boardとSLの間のデータフォーマット](#ps-boardsl)
   * [LHCが傾いている話](#lhc)

<!-- TOC end -->

<!-- TOC --><a name=""></a>
# はじめに
この読み物はTGCの研究をこれからはじめるぞ！という人々を支援するための読み物です。特に高輝度LHCにおけるTGC電気回路システムについて議論するために知っていた方がよい基礎知識をまとめてあります。
本論は、頑張って全部読んでください。わからないことがあれば気楽に奥村 and/or 石野さんに聞いてください。
Appendixには技術各論が載っています。
最初に目次を眺めてどんな内容がどんな順番で出てくるのかを整理しておくと読みやすいと思われます。

<!-- TOC --><a name="-1"></a>
# 導入的な情報
<!-- TOC --><a name="-2"></a>
## 座標系の導入

ATLASの座標系は、ビーム軸をz軸とする右手の座標系です。
覚え方は、「空を向くように y-軸、LHC の中心を向くように x-軸を定義した右手座標系」です。
空からLHCを見ると反時計回りにz軸が定義されます。
また、このときPoint1に設置された ATLAS ではフランス側から、 スイス側に向けた z軸が定義されることがわかりますね。 
z<0 の場所を C サイド、z>0 を A サイドと呼びます。
TGCを議論する際は特に円筒座標系の動径方向の座標に対するRも用います。
ハドロンコライダーで運動量を示す際に用いる $`(p_{\mathrm T}, \eta, \phi)`$も議論に用います。

![image](/uploads/10becee78e9aec58cfd100f890766712/image.png)

*図: LHCトンネルとPoint1 (ATLAS) の位置。ビーム軸の正の方向はこの図で反時計回り。*

![image](/uploads/0560442ca711620e002f952627fa4475/image.png)

*図: ATLAS検出器。z軸を左から右に定義すると、左がC-side(フランス側)、右がA-side(スイス側)にあたります。*

![image](/uploads/bc33410680cd3eb316c7c5b34c8774a5/image.png)

*図: ATLAS検出器の座標系。*


<!-- TOC --><a name="atlas"></a>
## ATLASのマグネットシステム
ATLAS検出器は中央ソレノイド磁石(2T)と、ミューオン検出器用のトロイド磁石(ピーク磁場で4T)を有します。
トロイド磁場は、バレル部とA/Cサイドのエンドキャップ部にそれぞれ8つづ設置された超伝導空芯コイルによりビーム軸に対して右巻きの方向の磁場が発生しています。
トロイド磁場は一様性が悪い磁場でピーク磁場は4Tですが場所により分布します。
(ソレノイド磁場は一様性のよい2Tの磁場がz軸に走ります。)

![image](/uploads/3135e7f141558b28be4f85d7ed4db0d7/image.png)

*図: ATLAS検出器内の超伝導コイルの配置。中央にソレノイドコイルが配置され、外側にミューオン
運動量測定用のトロイドコイルが設置される。*

![image](/uploads/36eda435ae05cdad4c1304e12a803b55/image.png)

*図: ATLAS内の磁場マップ。トロイド磁場中のピーク磁場はエンドキャップ、バレルともに4Tで、位置依存性がある。*

ミューオン検出器を議論する際に重要となる磁場は、積分磁場(飛跡経路長x磁場の経路積分)
が圧倒的に大きいトロイド磁場で、ソレノイド磁場の影響は最低次の近似としては無視して構いません。

<!-- TOC --><a name="tgc-point-angle-measurement"></a>
## TGCを用いた運動量再構成の原理　(Point Angle Measurement)
ATLAS ミューオントリガーシステムは 7 層のコインシデンスによってノイズヒットを落として粒子由来のトリガー判定を行うという、昔ながらのトリガーの思想 (例えば、複数の シンチレータと PMT + アンプ + NIM ディスクリ + NIM ディレイ + NIM のコインシデンスで構成されるトリガー系) に加えて、 7 層の検出点の位置情報を利用した運動量の概算により、 運動量の "ラベル付け" をしたコインシデンス情報を出力できるトリガー系 となっています。
エンドキャップのミュー粒子トリガーシステムは、 7 層の TGC 検出器のコインシデンスを用いたミューオントリガーです。 

![image](/uploads/c7edf004e9547591696390966757b3a0/image.png)

*図Point Angle Measurementの原理。TGC検出器の手前に設置されたトロイド磁場における曲率
はどの程度「お辞儀をしたか」あるいは「反り上がったか」にあらわれます。それを検出器で観測された
直線飛跡により測定し、運動量の概算を行います。TGCの3ステーションに設置された7層の検出層でこれを達成します。*

7層の検出層は３つのステーションPivot Doublet (M3; 6, 7層目)、Middle Doublet (M2; 4, 5層目), Triplet (M1; 1, 2, 3層目)から構成されます。
図に示す通りビーム軸に対して右ねじを回す方向にトロイド磁場が発生します。このトロイド磁場における曲率が運動量の指標になります。
トロイド磁場中で「お辞儀する方向」あるいは、「そりあがる方向」にミューオンは曲げられることになります。
一方、TGC検出器は全検出層が磁場の外にあるため（磁場の外側に7層の検出層が設置されているという意味です）、磁場中のトラックの曲率を直接測ることはできません。
代わりに 7 層の TGC 検出器を用いて再構成された直線飛跡を用いて運動量を概算します。
TGC トリガー回路系は複数層のヒットコインシデンスに基づき直線飛跡を再構成し、
「どの程度検出器原点（つまり衝突点）をポイントしているか？」を指標に運動量の概算を行います。
もちろん、より衝突点をポイントしている方が高い運動量をもっていると判定されます。
この手法を Point Angle Measurement と呼びます。
TGCは後述の通り2次元読み出しが可能で、$`dR (d\theta), d\phi`$という２つのパラメタが
「どの程度検出器原点（つまり衝突点）をポイントしているか？」の判断に用いることができます。
$`dR`$は、文脈によっては$`d\theta`$と呼ぶこともあります。
Run1-Run3のシステムではコンベンションとしてdRを使い、Phase-2のシステムではコンベンションとして$`d\theta`$を用いるので２つのワーディングが存在しますが、
Point Angle Measurementの原理を議論する際には、どちらも同じ意味の測定量です。

Point Angle Measurementによる運動量の決定において、トロイド磁場の向きを考えるとΦ方向には原則ミューオンは曲がらず、運動量を決定する指標は
どの程度「お辞儀したか」あるいは「反り上がったか」に対応する$`dR (d\theta)`$となることを覚えておきましょう。
一方で$`d\phi`$は、検出器原点に由来する粒子であることを担保する程度の目的で利用されます。
多重クーロン散乱や中央ソレノイドでの曲がり具合による広がり程度を許した範囲で$`d\phi`$が小さいことが要求されます。

$`dR (d\theta)`$ 
と、 
$`d\phi`$
を運動量にマップすることで、運動量の概算を行います。
後述のSector Logic (SL) ボード上でLook Up Table (LUT) としてこのマップ機能が実装され、電気回路上で高速で運動量概算が可能になります。

![image](/uploads/156b80d400db3d8550426c3510701c0e/image.png)

*図: 典型的な$`(dR, d\phi)`$ から運動量へのマップ(Look Up Table)。 $`dR`$ が運動量の指標でお辞儀をしたあるいは反り上がった指標となっている。正負は電荷の測定に対応する。一方で$`d\phi`$は多重クーロン散乱等で許された範囲のみ許可することで、衝突点由来ののミューオンであることを担保するために用いられる。*

また
$`dR (d\theta)`$ 
と、 
$`d\phi`$
はレバーアームが最も長いM1, M3プレーン上の検出位置で決まります。
一方でM2の測定は運動量測定に大きく寄与しませんが、7層コインシデンスのconfirmation layerとしての役割を持つとすると、M1, M2, M3の機能がよく整理できます。

<!-- TOC --><a name="-3"></a>
## 場所を示す用語

<!-- TOC --><a name="p1"></a>
### P1内の場所を表す言葉

- UX15: ATLAS検出器が設置してある空間。ここに設置されるエレクトロニクス(PS board、JATHub、TAMモジュール)は、実験中放射線環境下に置かれるため放射線耐性をもった素子の選択が求められる。
- USA15: UX15からみてLHCリングの外側に位置するサービス用の空間。電気回路室がある。Sector Logicが設置されるのはここ。UX15とは十分な壁で仕切られているので、実験中もはいることができる。もちろんエレクトロニクスには放射線耐性は求められない。
- US15: USA15と反対側(LHCリングの内側)のサービス用の空間。CAEN制御・マネージメント用の48Vの電源が設置される。


![Definition-of-the-ATLAS-survey-coordinate-system](/uploads/f193c0ae2f6a424dec7b807ef96dc480/Definition-of-the-ATLAS-survey-coordinate-system.png)

<!-- TOC --><a name="ux15"></a>
### UX15内の場所を表す言葉
- A/Cサイド: Z軸の正の領域がAサイド、Z軸の負の領域がCサイド
- USAサイド: USA15側(LHCの外側)
- USサイド: US15側(LHCの内側)
- level0-8: 階を表す。USAサイドには、level4とlevel6に廊下があり、USサイドにはlevel2とlevel6に廊下があります。Level6が、UX15内H0, HSまでぐるっと一周できる階です。
- HS: バレル部のオレンジ色の扉の内側の部分を指す。例えばEI読み出し用ののラックがあるのは、HSのlevel2 USAサイド。
- HO: エンドキャップのエレベータがある当たりの空間をさす。
- HOサイド/IPサイド: Big Wheelの表面の指定の仕方（二面あるうちのどちらか、という発想の意味)。例えば、「M1 WheelのIP側にPS boardがある」「M3 WheelのHO側にPS boardがある」という使い方をする。
- トレンチ: 　塹壕という意味らしいですが、Level0よりも低いオレンジ色のドアをはいって通るところ。説明が難しいですが行けばわかる。特別な鍵が必要です。

![image](/uploads/a65e395b0bd116ad3c953accad0239a7/image.png)

<!-- TOC --><a name="tgc"></a>
# TGC検出器と検出器モジュール

TGC 検出器の断面図です。

![image](/uploads/9f7e64e3b1eb69f599495c3105198af7/image.png)

*図: (a) TGC検出器の断面図。ガス層にワイヤーアノード電極があり、高抵抗のカーボングラウンド電極を挟んでピックアップストリップ電極が配置される。(b) Triplet, Doublet モジュールの断面図。シングルレイヤーのガス検出層をペーパーハニカムを挟ん無事で三層構造あるいは二層構造のチェンバーモジュールとしている。このモジュールを組み合わせることで後述のBig Wheelの構造体となる。Big WheelのM1に使われているTripletでは、ワイヤーは三層読み出し可能にしてありますが、Stripは2層のみの読み出しとなっています。費用対効果の最適化の結果でしたが、これはイマイチであるというのが共通認識で、現在進行中のEIL4 TGCのTriplet化の開発では、3層のピックアップストリップ読み出し電極を持つ設計に変わっています。* 

![image](/uploads/dce6e48354f998f95f127dd573854d90/image.png)
![image](/uploads/2cdd073901f2c188876ecc05b4536bf3/image.png)

*図: ワイヤー電極、ストリップ電極のイメージ。ワイヤーに並行して走る黄色い線はスペーサーを表す。黄色の点はボタンサポートと呼ばれます。これらを荷電粒子が通過するとガス中での電離をおこなさいため、これはTGC検出器の原理的なinefficiencyとなります。これを含めると一声95%弱くらいのefficiencyで一方で、普通の部分のefficiencyはほとんど100%となります。*



![image](/uploads/6b8d3bac1f19633d327d709f2de76528/image.png)


*図:ワイヤーのたわみを防止するためのスペーサー。ガス流路を作る働きもしている。*


50 マイクロンのワイヤーが 1.8mm ピッチではられています。短いピッチにより Bunch Crossing Identification (BCID) を行うために十分な時間分解能を持ちます。また薄いガス層のおかげでイオンのドリフト時間が短く抑えられ、十分な繰り返し読み出しの頻度を確保します。タングステンワイヤーとカーボングラファイトによるグラウンドを持っていて、ガス増幅部に CO2 とノルマルペンタン (n-Pentane - 日本の研究者は "エヌ-ペンタン" と呼びます) を充填します。（ニガスを混合しているのは、(1)ペニング効果と(2)ノルマルペンタンのクエンチ効果を期待したものです。クエンチガスを入れる必要があるのは、TGCのガス増幅ボリュームの体積率が高いからだそうです。MDTなんかはクエンチガスではないアルゴンガスとCO2でペニング効果を使ったガス増幅をします。）カーボングラファイトのグラウンドの外には銅面の電極があり、その片方にはストリップ読み出しのために切り込みが入れてあります。カーボングラファイトは高抵抗(面抵抗1MΩ/□)で電荷の再配置が一瞬で完了せず、電荷の再配置が完了するまで電気力線がグラウンド電極の外に漏れ出ることにより、ストリップ電極に電荷が誘起されます。誘起電荷を検出するストリップ電極はアノードワイヤーに直交して設置されていて、荷電粒子の通過位置を二次元的に決定することができます。 1.8 mm ピッチでワイヤーが張られているのは時間分解能の観点で必要で、位置分解能の観点ではそんなに高い精度は TGC トリガーには求められません。ですので、 (チャンネル数を必要十分な量に調節し読み出し数を減らすため) ワイヤー電極は 4-20 wires (i.e. 7.2mm - 36mm, eta による) を grouping して読み出します。

![image](/uploads/b901e5606ff296dc5b358f16c2d6f0f2/image.png)

*図: TGCのワイヤーの読み出し、HV印加、読み出しのためのアダプタボードのイメージ。*

ワイヤー電極は片側からHVが供給され、逆側から読み出されます。HVを切るためのコンデンサカップリング（HV用コンデンサ）でチェンバー本体の基板のアダプタボードをつなぎ、アダプターボードにマウントされたASDに繋がります。チェンバー本体のはんだ付けマーカーの部分にHVコンデンサがはんだ付けされます。直交するストリップ電極の読み出しも同様で、アダプタボードとチェンバー本体の基板をジャンパーで接続します。こちらはHVがかかっていないので、HVを切るためのコンデンサカップリングは必要ありません。

![image](/uploads/2de1b4ede104b8a045806c00336f0dc5/image.png)

*図: カーボン塗布（高抵抗グラウンド）の様子 (EIL4 Triplet TGC Productionのレポートより)*

![image](/uploads/5ae8f2309c5e6d8adb443493b1ab5981/image.png)

*図: ストリップ電極 (EIL4 Triplet TGC Productionのレポートより)。新しいEIL4の特殊な構造のアダプタ構造（端っこが短い)を載せてしまっていますのでご注意ください。しかもなんでこういう構造にしているのかいまいちわからず載せています。そのうち理由を理解して追記します。*

![image](/uploads/0cbf80acccf764c9255aeef17fa3c3d9/image.png)

*図: アダプタボード (EIL4 Triplet TGC Productionのレポートより)*

台形型の TGC 検出器モジュールは実験ホールで円板状に設置されます。その構造体は、形状から "Big Wheel" と呼ばれます。 7 層のガス層を持ち、衝突点に近い内側から順番に 1 層目から 7 層目まで番号をつけます。内側から順番に Triplet, Doublet, Doublet の構造を持ち、衝突点に近い層から順番に M1, M2, M3 と呼びます。

![image](/uploads/db13881c5286580ee190e6a89c7bda33/image.png)

*図: TGC Big Wheelを構成するために、T1からT9とよばれる異なるサイズのTGCチェンバーが製造された。*

TGC Big Wheelを構成するために、T1からT9とよばれる異なるサイズのTGCチェンバーが制作されました。
長さが同じ検出器タイプがM1, M2, M3共通して使われています。
できるだけ、M1, M2, M3でディメンジョンが同じ検出器モジュールを用いることで製造の効率化が図られています。
シングルレイヤーを同じ製造サイトで作ってそれをDoublet, Tripletモジュールに組み上げるという発想です。
また、同じ検出器モジュールでもワイヤーのグルーピングの仕方には自由度があります。
例えば、同じT8でも
- T8 pivot doublet (M3) はワイヤー読み出し 30 channels を有し
- T8 middle doublet (M2) はワイヤー読み出し 30 channels を有し
- T8 triplet (M1) はワイヤー読み出し　24 channels　を有します、
という具合です。

![image](/uploads/bc7cb36869216c765fec436d6120fba0/image.png)

*図: $`\eta=1.92`$で、エンドキャップ領域、フォワード領域に別れます。T1とT2検出器はフォワード領域をカバーします。*

エンドキャプ部に含まれる TGC 検出器ユニットの数は M1 で 4モジュール (T3, T6, T7, T8), M2で5モジュール (T4, T6, T7, T8, T9), M3で5モジュール　(T5, T6, T7, T8, T9)　です。また、チェンバーユニットには別の呼び方もあって、eta 方向に順に数える (つまり R とは逆順になる) E'X' (E は Endcap の E, X は数字がはいる) という呼び方もあります。(生産をしていた人には T'X' という名前の方が馴染みが深い。) 下に、検出器ユニットの種類をまとめました。

|T* | M*-E/F* | 生産国 | 設置場所 |
| ------ | ------ | ------ | ------ |
|T1	| M1-F | イスラエル | M1 のフォワード部 | 
|T2	| M2-F, M3-F |	イスラエル | M2 と M3 のフォワード部 |
|T3	| M1-E4	| イスラエル | M1 のエンドキャップ部の一番内側 |
|T4	| M2-E5	| 日本 | M2 のエンドキャップ部の一番内側 |
|T5	| M3-E5	| 日本 | M3 のエンドキャップ部の一番内側 |
|T6	| M1-E3, M2-E4, M3-E4 | イスラエル | T3, T4, T5 の一個外側 |
|T7	| M1-E2, M2-E3, M3-E3 | 日本 | T6 の一個外側 |
|T8	| M1-E1, M2-E2, M3-E1 | イスラエル | T7 の外側 (M1 はこれでエンドキャップ部おしまい) - 一番古い |
|T9	| M2-E1, M3-E1 | 中国 | T8 の外側 (M2 と M3 のみ) |

![image](/uploads/4b9ee303c1b41dd45c9c40f26ac30ca7/image.png)

*図: Big Wheelは独立したトリガーセクターの集合として見ることができます。トリガー演算の観点では、
トリガーセクターという単位が重要で、1/24セクターが一つのセクターロジックによってカバーされ、２つの「エンドキャップセクター」、と１つの「フォワードセクター」から構成されます。一方、電力等の建設時の構造体は1/12セクターを単位として取り扱う機会が多いです。Run1-Run3のシステムはエレクトロニクスの単位も1/12セクターと整合していたので、オペレーションの単位も1/12セクターでした。Phase-2のシステムでは1/24セクターのほうがよりエレクトロニクスには整合する単位となります。*

Big Wheel構造体は、円盤の外側 ( 1.05 <|eta|<1.92 に対応 ) は phi 方向に 48 回対称になるように検出器が設置されています。また内側 ( 1.92 <|eta| < 2.4) は 24 回対称になるように検出器が設置されています。この 1.05 - 1.92 の領域を特に "エンドキャップ" と呼び、 1.92 - 2.4 を "フォワード" と呼びます。 エンドキャップ領域の 1/48, フォワード領域の 1/24 はトリガー回路的に独立していて "トリガーセクター" と呼ばれます。トリガーセクターを超えたヒット情報の共有は行いませんが、検出器自身がオーバーラップを持って設置されているため、トリガーセクター境界での inefficiency はほとんどありません。

電源供給、ガス供給、電気回路制御、読み出しの関係から特に、エンドキャップ領域の 4 セクター (i.e. 4/48) と、フォワード領域 2 セクター (i.e. 2/24) をまとめて "1/12 セクター" という単位で扱います。x 軸正の向きにそって設置されている 1/12 セクターがセクター 01 とよばれ01が12番までの番号が振られます。

![image](/uploads/7849217dca5fe450dbf85c21ba9c94f9/image.png)

*図: 1/12セクターの建設の様子。CERN B188でアッセンブリーが完了したものをP1に移動してインストール。1/12セクターはA/Cサイド M1, M2, M3で全部で72セクターを製造しインストールした。PS boardはB188の時点ですでにマウントされるため、このタイミングでセクターテストと称してすべての可能な試験を行って万全な体制で地下にインストールした* 

- 1/12セクターの建設 (2)
![image](/uploads/1d0aa9b64a4f46509d9d507796db79ac/image.png)

*図: 1/12セクターの建設の様子。セクターをひとつづつ地下にクレーンでおろし、H0の壁にはっていってウィールを完成させた。* 

<!-- TOC --><a name="tgc-2"></a>
# TGCのインフラ

<!-- TOC --><a name="-4"></a>
## 電力供給系
TGC のシステムの動作には以下の電源が必要です。

- 検出器のワイヤーに印加する高電圧 ("High Voltage"、"HV"、"ハイボル"、"ハイ電" いろいろな呼び方があります)。おおよそ 2.8 kV がかけられています。この高電圧はチェンバーごとに efficiency に基づいて最適化されていて、名古屋大学の [伊藤くんの修士論文](https://atlas.kek.jp/old/sub/thesis/2010/Mth_itho.pdf) にまとめられています。(ちなみに伊藤くんの修論では、threshold 電圧の調整についてもまとめられています。)
- アナログ回路 (ASD), デジタル回路 (PS Board, HSC クレート) の電圧のための -3.0V, 3.3V, 5V, 8V の低圧電源 ("Low Voltage", "LV", "ローボル")

いろいろな段階を経て、レギュレートして使っているわけですが以下の段階を追って順番にみてゆきましょう。

<!-- TOC --><a name="-5"></a>
### 関連する電源モジュール
いろいろな段階を経て、レギュレートして使っているわけですが以下の段階を追って順番にみてゆきましょう。

1. プライマリーな電源
1. プライマリーな電源から直接電力供給をうける人
1. AC / DC コンバータで作られた 48V を直接うける人
1. LV 出力をうけて電力を食う人。

(1) プライマリーな電源
| 種類 |名前 | 電圧 | 情報 |
| ------ | ------ | ------ | ------ |
| 1 | AC 380 | (３相交流) 380 V | UX15 にソースがあります。 Big WheelにはUS15側のフレキシブルチェーンからはいってきて、各セクターまでM1ウィール外縁(Rim)のケーブルトレイをとおって配られます。この人がメイン電源となり、LV, HVの電力が供給されます。黒い太いケーブルです。|
| 1 | DC 48 | 48 V | US15 にあります。"48 V UPS" といったらこの人です。リモートでON/OFFをする機能がなくON/OFFはすべてUSA15にある 「トグルスイッチ」を経由してやらねばならぬので面倒くさい。CAENクレートのマネージメントのための電力を供給する。Big WheelにはUS15側のフレキシブルチェーンからはいってきて、各セクターまでM1ウィール外縁(Rim)のケーブルトレイをとおって配られます。この人がメイン電源となり、LV, HVの電力が供給されます。緑色のケーブルです。|
| 2 | AC/DC コンバータ @ ミニラック | 48 V | 380 V の交流をうけて 48 V の直流を作ります。 1 セクター分の LV/HV は全部この人の電力供給で作られます。AC/DC コンバータは直流 UPS がつくる 48V も使っています。この外部から供給される 48 V は AC/DC コンバータ ON/OFF や、 (3) のモジュール制御等のコントロール部に使われています。 |
| 3 | HV ジェネレータ | ~2.8kV | AC/DC コンバータの 48 V をうけて、 HV をチェンバーに供給します。基本的には 1ch が 1 ガスギャップ (TGC のユニット中 1 層) に対応します。
| 3 | LV レギュレータ | 3.3V, +/-3.0V, 5V, 8V | AC/DC コンバータの 48 V をうけて電圧をレギュレートします。 |
| 4 |　ASD + | +3.0V | 電力をよく食う。(ASD Board 上で 3.0V になるようにするので PS-Board 到達時は少し高めにしておく。Primary には +3.5V - 場所による) |
| 4 |　ASD - | -3.0V | 電力をよく食う。(ASD Board 上で -3.0V になるようにするので PS-Board 到達時は少し低めにしておく。Primary には -3.2V - 場所による) |
| 4 | PS Board (PP Asic / SLB Asic) | 3.3V | 電力をよく食う。 |
| 4	| HSC Crate	| 3.3V | 電力をよく食う。 |

![image](/uploads/5907b5e9720ad4aa34b91749b5cfae2a/image.png)
*図: USサイドのフレキシブルチェーン。C-Side C11あたりで撮影。緑色のケーブルがUPS 48V、黒色のケーブルが380V(400V)三相交流電源、あとあわせてサーマルスイッチケーブルと呼ばれる白色のケーブルもこのフレキシブルチェーンからBig Wheelに入る。*


![image](/uploads/a69cd6e28bf27a5e97c56b776a10cffd/image.png)
*図: 1/12セクターに一つづつミニラックと呼ばれる19インチラックが外縁(rim)に設置されています。AC/DCコンバーターとM1の電源モジュール、及びHSCクレートがこのミニラックに設置されます。* 

<!-- TOC --><a name="-"></a>
### 電源の制御 - 分配

上のセクションで言及した、ミニラック中の AC/DC コンバーター、 LV モジュール、 HV モジュールは全部 CAEN のコントロール系によって制御されています。次の絵は、電力の供給の経路 (黒色の線) と、制御の経路 (青色) を示しています。どういうユニットで、どういう樹形で管理されているかを知っておくと、異常があったときに、起こっている単位から、悪い箇所が判断できて役に立ちます (これは電源の話だけでなく、一般的に覚えておくとよいことですね。例えば、 Sector 01 と Sector 02 の電源が同時にうごかないってなった時に、その部分で共通のコンポーネントを疑う。とても正解に近いところからチェックをすることができる。) 。"ブランチコントローラ" というキーワードも覚えておきましょう。これは USA15 の CAEN 制御のクレートに挿すモジュールの名前ですが、一つのブランチコントローラが 2 つの 1/12 セクターを制御しています。絵の中で USA15 のコントローラが二つのミニラックを制御していることを示唆する絵になっているのはそのためです。( UPS DC 48V は一つのユニットが 6 セクターを担当するため、例えば、 6 セクター (上半分 / 下半分) がだめになったときは、UPS DC 48V だと思う。) ちなみに、ATLAS 実験の電力はフランスとスイスの両方を使っていて、時期によって変わるそうです。

![image](/uploads/440aa3281336fe563a6bf801cbbcd064/image.png)

*図: 電源供給系 A01-A02の制御系を例に。USA15のメインフレームにインストールされたブランチコントローラーが制御のマスターそこから、50ピンフラットケーブルで、A01 M1, A01 M3 large, A01 M3 small, A02 M3 large, A02 M3 small, A02 M1の順にデイジーチェーンで接続されます。AC/DCコンバータは M1 クレート内のモジュールとして扱われるものの、デイジーチェーンの一つとしてくっついているという構造をとっています。
一方で、電力供給は二系統あって、CAENイージークレートの制御・マネージメント用の電源48Vと、LV, HVモジュールのパワーのもとになる三相交流380V->48Vの系統です。こちらはまずM1のミニラックに到着し、そこから同一セクターの
M3クレートに配布されます*

![image](/uploads/88388044066d14d349cf0ac8bc81b327/image.png)

*図: C05, C06セクターの周辺の電源クレートが確認できる。Cサイド USA側　level6から撮影。*

1/12セクターのM1 Big Wheelが消費する電力量の参考数字をいかにまとめました。Run 2のオペレーション時の数字です。ASD+の方が電流値が大きいのでケーブル中での電圧降下が大きいためプライマリーに高い電圧がセットされています。

| 	電圧 (V) |	電流 (A) |	電力 (W) |
| ------ | ------ | ------ |
| ASD+	| 3.5 | 80 | 280 |
| ASD- | -3.2 | 20 | 64 |
| PP/SLB ASIC | 3.3 | 20 | 66 |
| HSC Crate | 3.3 | 34 | 112.2 |

<!-- TOC --><a name="-6"></a>
## ガス供給系
TGC 検出器の増幅には、 CO2 とノルマルペンタンの混合ガスが循環的に流れていて、加えて検出器外縁に設置される防火用ガス流路に CO2 が流れています。防火用のガス流路を準備しているのは、ノルマルペンタンが可燃性だからです。地上のガス貯蔵施設から地下実験ホールに輸送されます。Big Wheel では Endcap, Forward 部に別々のガス流路の支線を持ちます。すべての Layer & phi に支線があるため、 Endcap 部で、 48 (phi) x 7 (層) x 2 (サイド) = 672 支線、 Forward 部で 24 x 7 x 2 = 336 支線が敷設されています。それぞれの支線で Big Wheel の内側から外側に流れます。内側の方が単位面積当たりの粒子数が多く、効率のよいガス置換が必要なので、内側に新鮮なガスが入るようになっています。 Endcap の支線はもつガス容量は、検出器 5 層分 (M2, M3) または 4 層分 (M1) で、おおよそ 20 リットルです。TGC 検出器のガス増幅層には、毎時 2 リットルの流量で流れるようにガス圧が調節されていて、10 時間で一回置換が完了するガス循環の設計になっています。初回運転時には5-10回くらい十分に置換したあとに、HVをかけるという手続きを取ります。

![image](/uploads/6b8d3bac1f19633d327d709f2de76528/image.png)

*図:(再掲) スペーサーが流路を形成している。*

ガス供給用のラックはすべてUSサイドにあり、セクター11あたり、セクター01あたり、セクター03あたりに仕掛けられています。MDT Wheelに設置されていて、それぞれのラックがM1, M2, M3をすべて担当しています。
- セクター11のガスラックは、エンドキャップ部のセクター08のphi2からセクター12のphi1までをカバーしています。
- セクター01のガスラックは、エンドキャップ部のセクター12 phi2 - セクター2の phi1 までと、セクター6 phi2 - セクター 8 phi1 までと、フォワード部のすべて。
- セクター04のガスラックは、エンドキャップ部のセクター2 phi2 - セクター 6 phi1 までをカバーしています。

![image](/uploads/65347e296c0b244bdcd900a965ce23bc/image.png)

*図: ガス供給のための地下のインフラ（ガスラックと、マニホールド）* 

TGCチェンバーの内部のガス流路についてもみてみましょう。TGCのガス増幅部には以下の図のようにワイヤーのたわみを防ぐ目的のワイヤーサポートにより流路が形成されています。このような構造を取ることで効率的に全空間にガスを均一性をもって行き渡らせることができます。また追加で設置された防火用ガス流路（CO2チャンネル）は一つのチェンバーに付き２チャンネル敷設されています。CO2チャンネルのCO2の純度をモニターすることで、ノルマルペンタンの漏れ出しを検知するという目的のものです。後付された流路でデザインの完成度が低くこのチャンネルのガス漏れに色々悩まされたのでした。

<!-- TOC --><a name="-7"></a>
## 水道
TGC システムの水道は、ミニラックの冷却用で、ミニラック内の電源・HSC クレート内回路を冷やすために用います。(ASD, PS Board の冷却は行っていないことを明記しておきます。)

A Side と C Side の二本本線があります。地上のポンプから UX15 の US 側地上階まで降りてきてさらに 二本の系統 12 本の支線 に分岐します。

- Big Wheel 上半分をまわって return（６セクターの mini-rack を冷却）する系統
- Big Wheel 下半分をまわって return（６セクターの mini-rack を冷却）する系統
それぞれの系統が直列ではなく、T 字コネクターで、各セクターが水を引き込む構成を持っていて、各々のセクターがそれぞれ並列に支線をもつ構造になります。また、水の温度は 17 度に設定されていて、これは、混合ガス CO2 : n-Pentane が液化しないための下限温度です。

![image](/uploads/ef8d7b4a688f06265746ccba9dd04443/image.png)

*図: M1のケーブルトレイ (A07のあたりで撮影)。左側がIPサイド、右側がH0サイド。IPサイドのケーブルトレイを通っている２つの太い黒いケーブルが水道。ちなみにここはH0側のケーブルトレイがめちゃ混んでいて難しいところです。UPS 48V (緑), 380V 3相交流 (黒), 信号ファイバー (黒), DCS (黒), タービンDCS(黒) タービンスモーク (細い白) アライメント (細い青) が同じケーブルトレイにはいっている箇所です。信号ファイバー (黒)はよりデンシティーが高いケーブルに更新されます。DCSケーブルは不要なので、取り外します。その他のケーブルは残留の予定です。*  

<!-- TOC --><a name="tgc-3"></a>
# TGCを使ったオンラインミューオン再構成

<!-- TOC --><a name="tgc-signal"></a>
## TGC信号の出力
TGC 検出器の出力の電流信号は、 ASD ボードにおいて電圧信号に変換されて、増幅され、閾値電圧による信号の識別がされて、最終的に LVDS 規格のデジタル信号が出力されます。
ASDの出力はTime Over Thresholdタイプの信号です。

<!-- TOC --><a name="pp-asictgc"></a>
## PP ASICにおけるTGC信号の立ち上がりを参照にした時間の量子化の手続き

Patch Panel ASIC は PS Board にのっている ASIC で、ASD のコンパレータの出力した LVDS 信号をうけて、入力信号のタイミングを揃えた上で、立ち上がりを参照して40 MHzのBCにアサインします。

<!-- TOC --><a name="intrinsic"></a>
### チャンネルごとに異なる信号遅延時間とintrinsicな時間分布
LVDS 信号の入力の時間分布について考えます。
特に、衝突を基準として、ASD出力の立ち上がり信号がPP ASICで検出される時間についてを議論します。

ミューオンの衝突点から検出器までの飛行時間 (Time-of-Flight)、ASD から Patch Panel ASIC までのLVDS ケーブルの長さ、等の要因によってチャンネル毎に異なります。
PP ASICにおける検出時間分布に対する既知のオフセットとして取り扱われるべき量であり、理想的にはチャンネルごとに適切な遅延パラメタをあたえてキャンセルされるべきものです。

一方衝突を基準とした立ち上がり時間の検出は、intrinsicな時間分布を持ちます。
まずintrinsicな時間分布とは何を指しているかという話しをします。
異なる位置の検出器や異なるケーブルパスを通って伝わった信号の間には異なるオフセットがあるので、単純にはそれらの効果で検出時間は分布を持つのですが、ToFやケーブル長の違いは遅延で理想的にキャンセルがされているとしましょう。
ここで想定しているものはケーブル遅延で既知のオフセットとして吸収できないランダム性を持つものです。例えば、検出器中の Propagation delay (ASD がついている端からどれだけ離れたところを粒子が通過したか) はそのイベントごとで異なりますし、ドリフト時間はワイヤーに対してどの位置を通過したかでイベントごとに異なります。これらを intrinsic な時間分布として呼ぶことにしましょう。TGCの検出器はintrinsicな時間分解能が最大で40ns程度に抑えられているため（検出器や読み出しチャンネルの特性による)各BCの判定として最大で40ns程度の時間ウィンドウを開けば正しく信号とバンチ交差の対応をつけることができます。

PP ASICでは、適切な「チャンネル遅延」と、適切な「BCIDゲート幅」を適用することで、ASDからの立ち上がり信号を、正確にバンチ交差にアサインします。

PP ASIC のロジックダイアグラムは以下の図に示してあります。

![image](/uploads/a0013814b0c3fe286f4b5c96b619a6ee/image.png)

*図: Patch Panel ASICのダイアグラム。 32 Step Variable Delay (PLL), 48 Step Variable Delay (signal delay, TPG Fine Delay, BCID Delay, BCID Gate)、BCID回路、Mask回路のコンポーネントから構成されます。*

<!-- TOC --><a name="-8"></a>
### 遅延ユニットと可変遅延

遅延ユニットとして、２つのインバーターを重ねて遅延バッファーを作ります。
インバーターはpMOSとnMOSで構成されるゲートです。(pMOSとnMOSの両方を含む回路をCMOS回路と呼びます。)
インバーターの入力から出力の間に遅延時間があるため、それを遅延として活用します。
何段重ねるかによって可変遅延をすることができる便利な遅延ユニットです。
一方で、一つのインバータの遅延はバイアス電圧(図中のDelay Cell VCOM)や、温度などのパラメタによって変動するため何らかの基準をもとに調整する機構がないと安定した遅延の適応ができません。
われわれのシステムでは、LHCから配られるバンチクロックの周期を基準としてその遅延幅の調整を行います。
以下のPLL回路がLHCクロックを基準とした遅延単位の保障を担当します。

![image](/uploads/2acb6dbcfed68ab2d376dfa3eb0ad1aa/image.png)

*PP ASIC中のPLLのブロックダイアグラム*

図中の "Voltage Controlled Ring Oscillator" 部は、インバータ 2N+1 個が円環につながった発振回路になっています。
インバータ１個分の遅延時間をΔtとすれば、Δt(2N+1) を半周期とするクロック信号を発振する回路です。
Nと変数を与えているのは、セレクタ回路で段数を20, 24, 28, 32の中から選べるようになっていることによります。(メモ: 可変遅延はセレクタ回路で実装される。)
例えばN=28とすれば、29Δtを半周期とする発振回路になっています。
これをBCクロック40MHzを1/2に分周したクロックと周期を比較し、両者の周期が一致するようにDelay cell biasを調整する機構がフィードバック機構としてついているのが図のPLL回路です。
分周したクロックの周期は50nsに対応し、その半分の周期は25nsに対応します。そのためN=28の場合は、Δt=25ns/29~0.9nsとなるようにDelay cell bias (Vcom)が自動調整されることになります。
このVcomはPP ASIC中のすべての遅延ユニットで共通して使われます。このPLL部により安定した基準クロックを指標に温度等の効果をVcomを調整することでキャンセルする回路として働きます。
インバータを使った遅延回路を用いながら、遅延時間単位を（温度等の外的な環境の変化によらず）安定に保つ仕掛けと理解してもらえればよいと思います。

信号遅延は、この遅延ユニットを用いて最大48ステップ分の遅延が適応可能です。そのためダイナミックレンジは0.9nsx48、1単位は0.9nsの可変遅延となります。
加えて PP ASIC の話には含まれませんが、下流の FPGA の入力にある"Coarse Delay (25ns ステップ)" で調整されます。

<!-- TOC --><a name="bcid"></a>
## BCID回路

BCID回路では、信号遅延回路の出力を入力として、入力信号の立ち上がりと、BCを対応付ける役割を担います。立ち上がりによる回路となっていて、信号の幅(=出力電荷量に対応)には関連しないこともしっかりとマスターしてください。
- 最初のD-Flipflop回路　(A) は、クロックが入力がASDからの信号であることがミソです。立ち上がりを検出すると出力Qが0から1に遷移します。
- リセットが立ち上がり後2回BCクロックが立つとclear信号が入力される仕掛けになっていて、その間はずっと出力は1のままで、立ち上がりがあっても動作に影響を与えません。
- クリアー信号の振る舞いを考えると、DFF BとDFF Dの出力は25ナノ秒の矩形波に整形されることがわかります。DFF Bの出力はBCID De
- DFF B, C, FはBCID Delay回路で位相シフトがかかったクロック信号(右図中BCID CLK)に同期します。BCID Delayをかけられたクロックが、BC同定の基準となるクロックであり、PP ASICの出力のタイミングを規定します。このBCID DelayはPP ASIC事でBCIDの基準となるクロックの位相をかえる自由度をあたえるものですが、TGCシステムではその必要はないため基本設定値ゼロで動かします。
- DFF D, EはさらにBCID Gate回路で位相シフトがかかったクロック信号(右図中BCID CLK (after delay))に同期します。
- BCID回路中のOR回路はDFF DとDFF Cからの25ns幅の矩形信号をあわせます。このとき信号の立ち上がりとBCID CLK信号、及びBCID CLK(after delay)信号の位相関係により振る舞いが大きく異なります。具体的には、(1) 信号の立ち上がりがBCID CLKとBCID CLK(after delay)の間にあった場合、(2) そうでない場合に分けられます。番号が前後してわかりにくくて見ませんが、(2)の状態の動作がINPUT1として示され、(1)の状態の動作がINPUT 2として例示されています。Effective Gateが重なったタイミングででてくるとその一つ前のBCとそのBCの2BCにわたり矩形波が出力されるのに対して、Effective Gateが重なっていない場合は1 BC分の矩形波が出力されていることがわかります。この緑色の矢印の長さが「BCIDゲート幅」に対応して25nsよりもどれだけ長くするかがBCID delay回路により定義されるという発想の回路になっていることがわかるかと思います。

![image](/uploads/997d0ab7b1d2bb084c04a08514205006/image.png)

*図: BCID回路のダイアグラムと動作*

**この時点で、立ち上がり信号が25ns単位の矩形波に整形される。PP ASICより後段の回路では、「毎25ns毎に全32万チャンネルのビットマップ」の情報として取り扱うことが可能になっている。**


<!-- TOC --><a name="sector-logic"></a>
## Sector Logicにおけるミューオン候補の検出

若干Run1-Run3のコンセプトやワーディングとミックスしていますが、本質的なコンセプトを共有するための議論をします。
後で、TGC検出器からの電流信号を以下にして、25nsごとのヒット・ビットマップに直すかは詳細の議論を行いますが、ここの議論では、
TGCからのヒット情報が25nsごとに量子化されてSector Logicに入力されていることは仮定しましょう。

<!-- TOC --><a name="-9"></a>
### ワイヤーセグメント再構成

![image](/uploads/cd2f350778aef026faedbb28aeffb409/image.png)

*図: (1) ミューオンが通過します。正の電荷を持ったミューオンが、トロイドマグネットでAサイドでお辞儀をする形で曲げられている状態です。Pivot Doubletにおけるヒット点を起点としてIPと引いた線(点線)を参照に書いていますが、この差分が運動量の指標となります。*

![image](/uploads/2125281f33398f923ecd27ef2648a273/image.png)

*図: (2) 7層の検出層でミューオンがヒットを残します。M1, M2, M3の間でスタッガリング構造をとっています。次の絵でよくわかりますが、M1, M2, M3のバンドルサイズはおおよそ 3/2 になっています。これはスタッガリングした後の代表点(staggered channel)のサイズがM1, M2, M3で整合するようにという設計思想になっています。*

![image](/uploads/e1695acf5aa539b489698c9580539b9c/image.png)

*図: (3) 典型的な例として、M1, M2, M3のそれぞれで3/3, 2/2, 2/2のコインシデンスが達成された例を考えましょう。このときスタッガリング構造のご利益として、それぞれのチャンネルサイズの1/3, 1/2, 1/2のグラニュラリティーで代表点 (staggered channel)が決定されます。(マジョリティーロジックを緩めた場合もパスします、例えば2/3, 1/2, 2/2みたいなときが例になります。また追って)。 Run1-Run3のシステムの論理では以下です。M1, M2, M3の間でeta projectiveなstaggered channelに同じ番号がついています。まずM3をPivotとしてコインシデンスを始めます。M3では10番とう代表点が光っている例です。まず最初にM2 Doubletに光っている代表点がPivotの代表点の差分が+/-7の範囲にあることを確認します。つづいてM3の代表点とM1の代表点のチャンネル番号の差に注目します。この場合ではPivot planeの代表点が10で、M1 Triplet planeの代表点が８で、無限運動量飛跡に対応するprojectiveなコインシデンスパターンから2だけズレている情報(dR)が認識され、その情報をもとに運動量が概算されます。これはM1, M3の間で運動量を決めてM2はconfirmation layerとして利用するという機能分離と整合する論理になっています。Phase-2でも基本的な思想は同じで、M1, M2, M3の組み合わせをパターンマッチとしてLUTで実装し、無限運動量の差を$`\delta \theta`$として検出します。*

<!-- TOC --><a name="-10"></a>
### ストリップセグメント再構成
![image](/uploads/824677650e75154d7ab2a2997bb9f788/image.png)

*図: $`\delta \phi`$を計算するためのストリップのコインシデンスを取ります。すべてのチェンバーユニットはストリップ電極として32分割されています。Tripleがストリップの読み出し層が二層であることにより、ストリップコインシデンスは6層のコインシデンスを取ることになります。etaが近いチェンバーモジュール間の32チャンネルの間でのコインシデンスを取ることになります。ミューオン飛跡を考えてPivot　planeからコインシデンスを取る際のロードのひろげかたに工夫があり図のようになっています。例えばPivot plane M3でT9のストリップにヒットがあった場合、Middle Doublet M2でT9, T8のストリップを確認し、TripletではT8, T7を確認すると十分にアクセプタンスが広がっていることがわかっています。このときすべてのチェンバーユニットで32 channelの構造をとっているため、同一チャンネルの "OR" をとることで、長いストリップ電極をエミュレートすることができますが、電気回路でもこのような形でこのアクセプタンスの確保が実装されます。あとそれから、ストリップについてはA/Cが鏡対称になるために、Backword/Fowardという概念が導入されます。これについては最近では山下トーク（[ここ](https://indico.cern.ch/event/1086163/contributions/4566795/attachments/2334956/3979767/211027_TGC_Channel_Mapping.pdf)、[ここ](https://indico.cern.ch/event/1086163/#207-tgc-channel-mapping)）に詳しくまとまっているのでご参照ください。*

<!-- TOC --><a name="tgc-trigger-readout-electronics"></a>
# TGC Trigger Readout Electronics

<!-- TOC --><a name="tgc-triggerreadout-"></a>
## TGC Trigger/Readout/制御/タイミング信号分配 全体地図
![image](/uploads/3129e2a85d5406da8b475157885fabc9/image.png)

*図： 1/24セクターの電気回路のオーバービュー、ASDはチェンバーの読み出し（アダプタボード)に直付けされるエレクトロニクスで、プレアンプ、電圧増幅、Discrimiatino、LVDS信号出力を担当します。PSボードは、LVDS信号にサブナノ秒の信号遅延をかけた後、立ち上がりとBunch Crossing Clock (40MHz) の関係性から、Bunch Crossing Identificationを実行します。これによってTGCの出力信号は25nsを1フレームとしたヒット・ビットマップの形式になります。PS board上のFPGAで8Gbpsの高速シリアルリンク2本に固定レイテンシーでフォーマットされSector Logic (SL)に送信されます。SLでは、ヒットをもとにオンラインミューオン飛跡再構成(Wire segment reconstruction, Strip segment reconstruction, Wire-Strip coincidence/pT estimation, Inner station coincidence)が行われます。同時にヒットデータはL0バッファーに格納され、L0アクセプトをうけたのちに読み出されます。ヒットデータに加えてトリガーデータも読み出されます。* 

![image](/uploads/99ec05dfa4a3d5c8b7a2bda41c2c608c/image.png)

*図: タイミング信号の分配。タイミング信号はSLがセントラルシステムから(CTP, LTP, FELIXを経由して)受け取ります。*

![image](/uploads/2464a6fa998d862722a7bb6426ff8042/image.png)
![image](/uploads/3997706f692e5e5b8d51ca3232ace08a/image.png)
*図: タイミング信号に含まれる内容。9.6Gb/s=40MHzx240bit=32x6 word in 8b/10bで下のデータフォーマットにのって送られれてくる。*

![image](/uploads/7f4b06842aae0c8cf90c6e720f276488/image.png)
*図: SL上のMPSoCを起点とした制御。MPSoCとSL VU13P FPGAの間にはシリアル通信が走っていてそこにAurora 64B/66Bプロトコルを使ったシリアル通信が走っている。その線を使ってFPGAと通信を行う。Xilinx Chip2Chip通信技術を使うことで、FPGA上のRAM上のメモリを、MPSoCのCPUに展開して取り扱う。さらに以下に示すPS boardとSLの間のデータフォーマットを用いることで、VU13P FPGAからPS boardを制御することも行なっている。* 

[三島修論](https://www.icepp.s.u-tokyo.ac.jp/download/master/m2022_mishima.pdf)の第五章や、[岡崎修論](https://www.icepp.s.u-tokyo.ac.jp/download/master/m2021_okazaki.pdf)を参照。

<!-- TOC --><a name="-11"></a>
## 各コンポーネントについて

<!-- TOC --><a name="asd-chip-asd-"></a>
### ASD chip, ASD カード

TGC 検出器の出力の電流信号は、 ASD ボードにおいて電圧信号に変換されて、増幅され、閾値電圧による信号の識別がされて、最終的に LVDS 規格のデジタル信号が出力されます。チャージアンプである前段増幅器 (Preamplifier 16 ns の放電時定数を持ったエミッター接地 (Emitter Common) 回路で、おおよその電圧変換効率はピークで 0.8 V/pC )、利得 7 倍の差動電圧増幅回路、コンフィギュレーション可能な閾値電圧 (Vth) とのコンパレータからなります。差動電圧増幅回路の出力が Vth を超えている時間だけのパルス長で LVDS のデジタルパルスが、出力されます (コンパレータのスイング幅 1050mV - 1450mV) 。また Test Pulse 源として電圧パルスの入力が、 1pF と 51 Ohm のハイパスフィルタを介して Preamplifier の入力に接続されていて、TGC のチャージ出力をエミュレートする Test pulse ("ASD Test Pulse と呼ばれます") 源が実装されています。1 つの ASDカード(4 ASD ASICsを有する)で 16 チャンネルを処理します。

![image](/uploads/c9eaf8b71df4d9d536719670c1118f6f/image.png)

*図: ASDのブロックダイアグラム。電荷信号（電流信号）をCfに蓄えることで電圧信号に変換。時定数16nsで放電する回路でこれが信号の形を決めている。ピーク電圧で0.8V/pCの変換となる。その後利得7倍の電圧増幅を行い比較器でLVDS信号が出力されます。*

![image](/uploads/0145d0c1477e62ee40b35742c7fff372/image.png)

*図: テストパルス源はとして1pFと51オームのハイパスフィルタがASDチップの外(ASDカード上)に実装されます。これはテスト用のセットアップですが、実際のASDカードの回路(下図)も同様の実装になっています*

![image](/uploads/ad0b3e174ac4b55bb9fb2008610627a4/image.png)

*図: ASDカードの回路図。4つのASD chipから構成され16チャンネルを取り扱います。テストパルスに関連するコンポーネントがハイライトされています。*

メモ: TGCの一次電子がおおよそO(10)程度、ゲインが1e5程度だとして、出力電子数は1e6 = 0.1pC。プリアンプの出力が80mV程度で、これが7倍の利得で560mV。これに対して ~60mV 等のスレッショルド電圧をかけてオペレーションをしている。

<!-- TOC --><a name="-12"></a>
### シグナルケーブル

2つのASDの出力がまとめられ、80ピンフラットケーブルでLVDS信号としてPS boardに送信されます。
M1の検出器の出力はM1 Big Wheel上のPS boardに、M2, M3の検出器の出力はM3 Big WheelのPS boardに送信されます。シグナルケーブルは各々長さが調節してあり長さが異なります。
PS boardの設置位置より一般にSmall-R側のチェンバーはシグナルケーブルが長く、Large-R側のチェンバーはシグナルケーブルが短いです(だからちょうどTime Of Flightと逆相関で若干の打消関係になる)。
またM2のケーブルは、M2からM3にやってこなければならないため長いです。

最近の須部スタディー ([ここ](https://indico.cern.ch/event/1373782/contributions/5774289/attachments/2786168/4857829/2024_0124_Sube.pdf))　で、TOFとSignal Cable長(実測に基づく)がまとまっていますが、ToF+Cable長がM1で80-90ns, M3で90-110ns, M2で100-130ns程度の分布を持ちます。

![image](/uploads/c0f00a304a45e05ff82db7e6303fdc14/image.png)

*図: シグナルケーブル設計図。PSボード側は80ピンのケル製のコネクターで、ASDカード側は40ピンのヒロセ製のコネクタ。*

![image](/uploads/94c53031eb83a39a32b57f1f4aa338b3/image.png)

*図: シグナルケーブル。赤色の端子はケーブルのシールドの電位をきめるもので、これをGNDにつけて運用している。*

<!-- TOC --><a name="ps-board"></a>
### PS board

シグナルケーブルを通じて信号はPS boardに入力されます。
PS boardは一枚あたり8つの Patch Panel (PP) ASIC と、FPGAから構成されます。
ファームウェアやデータフォーマットでは、PP1-PP8までの番号付がされていまして、
PP1-PP4がmother boardに搭載されているPP ASICで、
PP5-PP8がdaugther board (メザニンカード) に搭載されている PP ASIC です。
若い番号が large-R に位置するPP ASICに割り当てられるように配置されます。

![image](/uploads/a5a3a2b03fceee98c8780a201e08662c/image.png)

*図: PSボードのブロックダイアグラム。(SPPからのTTC信号のブロードキャストは廃止されるので、from/to SPPの信号線は使われません)*


<!-- TOC --><a name="ps-board-ps-board"></a>
#### PS boardの概要: PS board上の信号の取り扱い
PP ASICはケルのコネクタ(80ピンコネクタ)でASDの出力信号を受信します。
この時点では、ASDのcomparatorでの出力(いわゆるTime-Over-Threshold)の信号で、Thresholdを超えている時間だけアサートされる信号が入力されます。
一方で、我々は立ち上がりに興味があって電荷量に対応する時間幅は取り扱いません。
PP ASICは立ち上がりの信号のタイミングを参照して25nsの矩形波を対応するバンチ交差信号の処理タイミングで出力する回路として働きます。この詳しい説明は前の章でしています。
この時点で、立ち上がり信号が25ns単位の矩形波に整形される。PP ASICより後段の回路では、「毎25ns毎に全32万チャンネルのビットマップ」の情報として取り扱うことが可能にっています。

PS baord上の８つのPP ASICから32ch x 8 = 256 channelがFPGAに入力されます。
PP ASICで時間量子化された信号について、256本のsingle-enededの線がボード上に配線されていてFPGAで受信されます。
この信号線はPP ASICのBCID CLKのドメインとなっており、FPGAの入力部分でクロックドメインをまたぐ構造になっていることは言及しておきましょう。
正確に（メタステーブル状態を回避し）FPGAのクロックに載せられた信号は、
以降の回路で、25nsのパイプライントリガー回路でパイプライン処理されます。

PS boardのFPGAの立場としては256-bitのビットマップを受信し、それをシリアライズして、
Sector Logicにわたすという立場です。Sector Logicへは8Gbps x 2本の光ファイバーで
ビットマップを送ります。後でData Formatを見ますが、16Gbps = 400bits/25nsで、さらに
8b/10bエンコーディングによるオーバーヘッドを考えると25nsのフレーム(1パケット)で、
320bitsを送ることができます。この320bitsの帯域の中で256bitsのON/OFFの情報を
ゼロサプレスをすることなく固定時間で送ることができます。(毎イベントでヒットの有無によらず
データ長が完全に固定であることに注意してください。このような実装が可能であるので、
fixed latencyでの論理回路の実装が見通しよく可能になるのです。これはTGCトリガー
システムの大変優れた特徴であると言えます。)

<!-- TOC --><a name="ps-board-ps-board-1"></a>
#### PS boardの概要: PS board上でのクロックの取り扱い
PS board FPGAは光シリアル信号を受信します。光信号は8b10bでエンコードされており、コンマワード(K28.5)を起点に受信部でクロックを再構成し(clock recovery)そのクロックで受信したデータの解釈を行います。
この動作は光信号の送信側が送信に用いたクロックを再構成する手続きになるわけですが、この機構を用いてクロックを共有する仕組みを持ちます。これで再構成されたクロックは受信部ときっちり等しい周波数のクロックになります。
一方我々のオペレーションでは、位相に不定性がなくクロック信号を送受信するというのも大変重要なミッションとなります。具体的にはトランシーバーのリセットをするたびに再構成されるクロックと、送信元のクロックの位相関係がランダムに変わるという実装では、実験をする歳に大変な困難が生じます（周波数はきっちり一緒でも、位相関係は別の自由度がることに注意）。このあたりは[青木修論](https://www.icepp.s.u-tokyo.ac.jp/download/master/m2021_aoki.pdf)や[青木の発表資料](https://indico.cern.ch/event/1020010/contributions/4304939/attachments/2221347/3761830/aoki_20210407_FixedLatency.pdf)によく整理されて解説されています。
Xilinxの一般的な実装では位相関係を気にすることなくもっとも効率的に受信をする手法をとっているため、位相関係を固定されることができないことがわかっています。
位相関係を固定させて受信する方法はよくスタディーされていて本システムのいたるところで実装されています。(解説動画を含む実習教材もあります、[こちら](https://gitlab.cern.ch/okumura/kc705-gtx-demo-2022)。)
固定位相で受診されたクロックはFPGAから出力されて外付けのジッタークリーナー素子(Si5395)でジッター除去の処理がされます。Si5395が40MHz信号をPP ASICとFPGAのシステムクロック入力にブロードキャストし、また200MHzクロックをFPGAのトランシーバーの基準クロック入力に送ります。



<!-- TOC --><a name="sector-logic-1"></a>
### Sector Logic

([三島修論](https://www.icepp.s.u-tokyo.ac.jp/download/master/m2022_mishima.pdf)の第二章より)

SL 第 1 試作機の写真を下図に示す。SL ボードには、主たるデバイスとして Virtex UltraScale+ FPGA、Zynq, UltraScale+ MPSoC、IPMC、および FireFly を搭載している。
1 枚の SL ボードを、1/24 セクターを担当している 31 枚の PS board と接続し、ヒットデータを受信する。そのため、SL ボードは、A-side と C-side で合わせて 48 枚を設置することになる。

![image](/uploads/dace0424a57ce9a29c9d0d3791f0d0bb/image.png)

*図: Sector Logic試作一号機の写真*

<!-- TOC --><a name="virtex-ultrascale-fpga"></a>
#### Virtex UltraScale+ FPGA
最大 31 枚の PS board から送られてくるヒットデータは、Virtex UltraScale+ FPGA で処理する。この FPGAに実装するファームウェアの概要を下図に示す。
ファームウェアは、トリガー回路・読み出し回路・コントロールパスから構成している。
PS board から送られてくるヒットデータは、トリガー回路および TGC 読み出し回路へ入る。トリガー回路は、TGC BW からのヒット情報に加え、内部飛跡検出器である TGC EIL4・NSW・タイル型ハドロンカロリメータ (Tile Calo)・RPC BIS78 からの情報も用いる。
トリガー回路の出力は、MUCTPI へ転送するとともに、そのモニターのためにトリガー読み出し回路へも入力する。読み出し回路の出力は、FELIX ヘ転送する。また、
FELIX から送られてくる TTC 信号は、トリガー回路および読み出し回路のそれぞれへ配布する。コントロールパスは、Zynq UltraScale+ MPSoC から送られてくる制御信号をトリガー回路および読み出し回路へ配布するとともに、PS board へも中継する。

![image](/uploads/0c1605c0f7ebacc6502a38a1a45e8159/image.png)

*図: Virtex UltraScale+ FPGA に実装されるファームウェアの概要、Trigger Logic, Trigger data readout, TGC hit readout, Controlの系から構成される。*

<!-- TOC --><a name="zynq-ultrascale-mpsoc"></a>
#### Zynq UltraScale+ MPSoC
Zynq UltraScale+ MPSoC は、下図に示すように、Processing System (PS) と Programmable Logic (PL) から構成される。
![image](/uploads/23c1c3f971b76cfcb9438ee9c0bd444a/image.png)


PS にはプロセッサやメモリなどが搭載されている。PL は一般的な FPGA であり、LUT や Register、Block Memroy などが搭載されている。
SL に搭載する Zynq UltraScale+ MPSoC は、TDAQ システムや Detector Control System (DCS) とのインターフェイスとなり、Virtex UltraScale+ FPGA や PS board のコントロールを行う。
さらに、Virtex　UltraScale+ FPGA における読み出し回路の出力を検証するための試験フレームワークを、Zynq UltraScale+MPSoC を活用して構築して「シングルボードDAQ」として試験ベンチで用いている。
実装しているデバイスは xczu5ev であり、Enclustra が開発している Mercury XU5 メザニンカードに搭載されているものを用いている。
これは、Virtex UltraScale+ FPGA との通信用の高速シリアル I/O を有し、かつ、メザニンカード上の DDR メモリが ATLAS のオンライン制御用ソフトウェアを走らせることができるだけのサイズを備えていることを基準にして選定している。

Mercury XU5 には、MPSoC の他、DDR4 SDRAM や eMMC、GigabitEthernet PHY、USB PHY、QSPI フラッシュメモリ、ユーザ LED などが搭載されている。この市販のメザニンカードを活用することで、SL ボードの開発コストを下げることに加え、メンテナンスを容易にすることができる。Mercury XU5 メザニンカードの構造と、SL ボード上における接続関係を下図に示した。

![image](/uploads/bf3f09e72e53d31962bb668ca20cc6ce/image.png)

<!-- TOC --><a name="ipmc"></a>
#### IPMC

SL は Advanced Telecommunications Computing Architecture (ATCA) 規格のボードである。CERN は、ATCA shelf manager とのインターフェイスとして、Intelligent Platform Management Controller (IPMC) を開発した。Shelf managerとZone1 バックプレーンコネクターを通じてI2Cによって実装される通信パスIPMBバスを通じて通信を行います。冗長化として二つパスが準備してあってIPMB-A, IPMB-Bというバスが準備されています。
IPMC の写真を下図に示す。SL に搭載される IPMC は、ボード上の温度センサーや電圧センサーの値をモニターし、ATCA の shelf manager に報告する。あた、ボードの電源管理を行い、shelf manager を通じた遠隔から
の操作や、ホットスワップの操作に応じて、主電源である 12 V 電源を含むレギュレータを操作する。
(橋爪修論に詳しいです。)
SLカード上にあるメモリのカードみたいな人がIPMCと呼ばれれている人です。
![image](/uploads/5a0d6895bc4935478b36a001bc01e875/image.png)

[CERN IPMCのTechnical Overview](https://espace.cern.ch/ph-dep-ESE-BE-ATCAEvaluationProject/PP_IPMC/Public%20documents/CERN-IPMC%20-%20Technical%20overview.pdf)

<!-- TOC --><a name="firefly"></a>
#### FireFly

FireFly は電気信号と光信号を互いに変換するモジュールである。SL には TX 用に 10 個、RX 用に 10 個のFireFly モジュールを搭載しており、それぞれが 12 チャンネルのリンクを束ねる。これにより、Virtex UltraScale+FPGA の I/O ピンと光ファイバーの接続を、入力 120 チャンネル分、出力 120 チャンネル分、実現している。光ドライバは12チャンネルのTX, RXでそれぞれモジュール化されておりECUO-Y12と呼ばれるモジュールがそれにあたる。

![image](/uploads/916e9ba2a29539d1c7b049bd53e7a455/image.png)

<!-- TOC --><a name="jathub"></a>
### JATHub
([成川修論](https://www.icepp.s.u-tokyo.ac.jp/download/master/m2023_narukawa.pdf)より)

JATHub はデータパスとは独立した、PS board 制御用の回路である。
ミニラック中の``HSC''と呼ばれるVMEクレートにインストールされる9UのVMEカードである。
J1とJ3バックプレーンコネクターを有し、24A/16DのVME通信をサポートする。

![image](/uploads/937f32db90af950f3d665995b950bb66/image.png)

JATHub は Xilinx社製の Zynq-7000 SoC をメインドライバーとして搭載する。
Zynq はプロセッサー部分である Processing System(PS) と、FPGA 部分である Programmable Logic (PL) で構成されている。
PS 部分では Linux などのカーネルを立ち上げることが可能で、C 言語などで記述されたアプリケーションを実行して FPGA を操作することができる。
JATHub はインターフェイスとして、PS board と LVDS 通信するための RJ45 コネクターと、イーサーネット通信を行うための SFP+ モジュールを搭載している。
1 枚の JATHub は最大で 11 枚の PS board と接続可能であり、それぞれ 2 本のTwisted Pair cable (通称Cat-6ケーブル)で接続される。
そのうち一本の Cat-6 ケーブルは JTAG 線と呼ばれ、JATHub を起点に遠隔で PS board のファームウェアを書き込む際に利用される。
もう 1 本の Cat-6 ケーブルは Recovery/Monitor線と呼ばれ、PS board の放射線損傷に対する回復、および LHC バンチ交差クロックのモニターに利用される。
下図に JATHub の Recovery/Monitor 線の概要を示す。PS board FPGA で自己修復不可能な SEU が生じた場合、Recovery Request 線 (RcvB 線) を通じて救難信号が出される。
JATHub は救難信号を受け取ると、PS boardに FPGA 再コンフィギュレーション用の Program 信号 (PROGB 線) を送信する。この一連の手続きをリカバリー手続きと呼ぶ。Monitor 線 (MON) は PS board が再構成した LHC バンチ交差クロックを JATHub に送信するめに利用される(後述)。JATHub は接続されるそれぞれの PS board で再構成されたクロックの位相をモニターし、その位相差を測定する。

![image](/uploads/99628fb5638d6c8e4b9834f97b740954/image.png)

追加の話題として、Zynq SoCの利点を活かして、PS board の量産試験のバックエンドにも用いられている。
JATHub の PS 領域と PL 領域には実験本番とは異なるシステムを実装し、JATHub をコンパクトな DAQ システムとして利用する。
システムの全体像を下図に示す。本システムは大きく分けて 3 つの機能に分けられる。
![image](/uploads/790d67e7d27613c8cca45c30d673e7de/image.png)

1 つ目は QAQC 用 JATHub 単体で PS board 制御および DAQ を完結させるためのインフラの実装である (図中
オレンジ色)。Zynq の PS 領域には Ubuntu を起動し、LAN ケーブルを介した Ethernet 通信を行う。ASD テスト
パルス試験と JTAG/Recovery/Clock 試験はいずれも Ubuntu 上のアプリケーションを起点に実行する。そのため
に Ubuntu から FPGA を操作する機能、FPGA から Ubuntu へデータを読み出す機能をそれぞれ実装する。QAQC
試験では JATHub をマスターとして、PS board、ASD のタイミング制御も行うため、JAHTub 上の水晶発振器で
生成した 160 MHz クロックを分周した 40 MHz クロックを LHC バンチ交差クロックの代わりに、基準クロック
として利用する。またそれぞれのシステムのタイミングを制御する TTC 信号もこれを元に JATHub 上で生成する。


2 つ目は ASD テストパルス試験のための実装で、基本的には SL が担う機能を模したものである (図中緑色)。こ
れには PS board との高速光シリアル通信、固定位相でのクロック分配、PS board への制御信号の送信、固定時間
でのヒットデータ読み出しが含まれる。こちらはPhase-2のSLの開発とは全く独立したデータフォーマットを設計し読み出す
形式として実装している。(歴史を言えば最初にRun3 SLを使った統合試験システムを[青木修論](https://www.icepp.s.u-tokyo.ac.jp/download/master/m2021_aoki.pdf)で作ったのですが、
それを引っ張ってくる形で効率的に実装を完了させました。このRun3 SLを使ったシステムはPhase-2 SLの読み出しとは
無関係な経緯で開発されていました。)

3 つ目は JTAG/Recovery/Clock 試験のための実装で、本番運用での JATHub の担う機能である (図中青色)。こ
れには SVF player、リカバリー手続、クロック位相測定が含まれる。JTAG/Recovery/Clock 試験のための機能実装は本番実装を参照しました。

<!-- TOC --><a name="tam-module"></a>
### TAM module

([長坂修論](https://www.icepp.s.u-tokyo.ac.jp/download/master/m2023_nagasaka.pdf)より)

タイミングキャリブレーションや、VME マスターの役割に担うフロントエンドエレクトロニクスとして、Timing Alignment Master (TAM) モジュールが実装される。
JATHubが導入されるHSCクレートの一番左のマスタースロットにインストールされて利用されることが想定されたデザインとなっています。

図に TAM モジュールとその他のモジュールとの接続の概要を示す。

ATLAS 実験室に設置される HSC VME クレートは 1/12 セクターごとに 1 つずつ設置され、ぞれぞれの VME クレートに 1 台の TAM、6 台の JATHub が挿
入される。TAM モジュールと SL は 2 本の光ファイバーで接続され、SL から TTC 信号 (40.079 MHz BC clock,
BCR) を受信すると共に、JATHub との VME 通信を行うために SL から制御される。また再構成した TTC 信号を
JATHub へ分配したり、隣り合う TAM 同士の位相合わせを行うために、TAM にはクロック入力用に LEMO IN
が 2 つ、クロック出力用に LEMO OUT が 8 つ搭載される。1 台の TAM が 6 台の JATHub に基準クロック分配
用に 6 つの LEMO OUT を使用し、隣り合う 1/12 セクター間の位相合わせのために 2 つの LEMO OUT と 2 つ
の LEMO IN を使用する。TAM モジュールは ATLAS 実験室に設置されるため、放射線損傷に対する回復手続が
必要である。よって JTAG パスと加えて、PS board と同様に、RJ45 ジャックが 2 つ搭載され、JATHub と Cat 6
ケーブルで接続される。また、TAM モジュールは JATHub と同じ VME クレートに VME マスターとして挿入さ
れ、SL から制御信号を受け、JATHub の FPGA レジスタにアクセスしたり JATHub の QSPI フラッシュメモリに
アクセスする。以下の機能が実装されている。

- SL との高速光通信 (タイミング信号のパスと、制御信号のパス)
- VME マスター
- タイミング信号の受信・位相合わせ・JATHub への基準クロック分配

<!-- TOC --><a name="tam-"></a>
#### TAM モジュールを用いたタイミング合わせのコンセプト
([長坂修論](https://www.icepp.s.u-tokyo.ac.jp/download/master/m2023_nagasaka.pdf)より)


TGCのシステムで全1,434台のPS boardに低スキューでクロックを分配することは、「積極的な測定とそれからの補正」により実現をしています。

タイミング信号分配及び位相合わせの手順は以下の通り
1. SL から光ファイバーを通じて PS board と TAM に TTC 信号を分配する
2. PS board が固定位相で TTC 信号を再構成し、JATHub に Cat 6 ケーブルを通じて送信する (図 3.8 内赤線)
3. TAM が固定位相で TTC 信号を再構成し、隣り合う TAM 同士で位相合わせ (Coarse, Fine) を行い、全 24
台の TAM の位相が揃った状態にする。(図 3.8 内緑線)
4. TAM が基準クロックとして、JATHub に LEMO ケーブルと VME backplane を通じて送信する (図 3.8 内
青線)
5. JATHub が TAM から受けた基準クロックを元にして、PS board の位相測定を行い、ボードごとの delay
parameter (Coarse, Fine) を決定する
6. SL からビットバンギングを用いて、各 PS board の QSPI フラッシュメモリに先ほど求めた delay parameter
を書き込む
7. PS board のソフトリセット (自律型制御機構を用いて PS board を再コンフィギュレーション) する。
である。最後にもう一度、JATHub による位相測定を行い、位相合わせが十分な精度で達成されているかを確認
する。

![image](/uploads/33f8463b9d6c52aa7d95ca06419aead5/image.png)

![image](/uploads/9302a311307e525e666077063305d2ef/image.png)


<!-- TOC --><a name="appendix"></a>
# Appendix

<!-- TOC --><a name="jathub-1"></a>
### JATHubにおける位相測定
([長坂修論](https://www.icepp.s.u-tokyo.ac.jp/download/master/m2023_nagasaka.pdf)より)


まず基準クロックの立ち上がりで、測りたいクロックをサンプリングす
る (このサンプリングは D フリップフロップを用いて行われる)。次に先ほど述べたクロック位相制御機構を用い
て、基準クロックの位相を 1/56 ns だけ進める。そしてこの遅延後の基準クロックを用いて再び、測りたいクロッ
クをサンプリングする。この手順を fine delay (1/56 ns 幅) であれば 1400 回 (= 25 ns/(1/56 ns)) 繰り返すことで、
40 MHz クロックの位相を 2π 全てスキャンする。仮に、測りたいクロックに対して、基準クロックの位相が π/2
だけ進んでいたとする。その時は、基準クロックで測りたいクロックをサンプリングすると、必ず low と判定され
る。一方で、測りたいクロックに対して、基準クロックの位相が π/2 だけ遅れていたとすると、基準クロックで測
りたいクロックをサンプリングすると、必ず high と判定される。また、測りたいクロックと基準クロックの位相が
一致している、もしくは、ちょうど π ズレていたとすると、とある確率で high と判定され、とある確率で low と
判定されるといった結果が得られる。したがって各位相関係ごとに十分な回数のサンプリングを行い、その結果を
プロットすると、クロックの波形を得ることができる。今回の実装では、JATHub 及び TAM において、各位相関
係ごとに 1000 回のサンプリングを 1000 回行い、その平均値から、結果をプロットし、エラーバーとしてその分散
をつけることにした。また JATHub の場合はそのようにして得られた結果を PS に実装された Linux で解析して、
各 PS board に必要な delay parameter を決定している。1 台の JATHub には最大 11 台の PS board が接続される
ため、位相測定を 11 台並列行うことができるようなファームウェア、ソフトウェアを実装した。一方で TAM の場
合は、FPGA にファームウェアレベルで実装された論理で、自身のクロックにフィードバックをかけて位相を合わ
せるところまで行っている。
![image](/uploads/0756703bc495263276ccfea35fe0b406/image.png)
*図: 位相測定の概念図*


<!-- TOC --><a name="tamvme"></a>
## TAMのVMEプロトコルの実装
([長坂修論](https://www.icepp.s.u-tokyo.ac.jp/download/master/m2023_nagasaka.pdf)より)

TAM は VME クレート (HSC クレート) の向かって一番左側に挿入され、VME master としての役割を持つ。
JATHub を VME slave として挿入し、J1 コネクターを通じて、JATHub の FPGA 上のレジスタを読み書きをする
と共に、J3 コネクターを通じて JATHub のボード上の QSPI フラッシュメモリの読み書きを行う。
まずは、J1 を通じて JATHub の FPGA 上のレジスタをコントロールする機能について述べる。この際のプロト
コルはいわゆる VME protocol の single cycle を用いて実装した。VME protocol は
• A01-A31: Address (Master)AM0-AM5: Address Modifier (Master)
• WRITE#: write (Master)
• DSA#: data strobe A (Master)
• DSB#: data strobe B (Master)
• D00-D31: Data (Master, Slave)
• DTACK#, BERR#: Data acknowledge, Bus error (Slave)
の線を用いて通信をする。ここで末尾に付いている"#"は負論理 (active low) を意味する。() 内に明記されている
Master や Slave はその線に値を出力できるモジュールを明記している。例えば、アドレス線やその他の一部の線は
Master のみが値を出力することができて、Slave はその値を読むことしかできない。同様に DTACK 線は Slave の
みが触ることができて Master は読み込むことしかできない。一方でデータ線は、データを Master から Slave へ
データを書き込む時は Master がデータを出力し Slave はそのデータを読むことになるが、Master が Slave のデー
タを読み出す時は Slave がデータを出力し、Master がそのデータを読み込むことになるので、Master も Slave も
触ることができる線として定義されている。また、TAM と JATHub 間の VME 通信では VME 割り込みの機能は
使わないので、VME 割り込みに関する説明は割愛する。TAM には J1, J2, J3 コネクターが、JATHub は J1, J3 コ
ネクターが実装されており、TAM と JATHub 間の VME バックプレーンを経由した通信では、J1, J3 のみの実装
となる。J3 は、TAM を経由した、JATHub の QSPI フラッシュメモリへのアクセスに用いられる。J1 コネクタ
のみを用いて VME 通信を行う場合は、アドレス幅 23 bit、データ幅 16 bit の通信となる。この際、VME プロト
コルとしては、アドレス幅及びデータ幅が変更されるだけで、その他の部分は変わらない。

VME プロトコルは、バス通信であり、基本的には Master 対複数の Slave の通信である。まず、write cycle に
ついて詳しく述べる。下図に TAM に実装した VME プロトコルの write cycle についてのタイミングチャート
を示す。一番上の TAM state machine が TAM に実装したステートマシンの遷移を表している。ステートマシン
は、TAM のオンボードの発振器のクロック (10 MHz) で駆動する。VME slave となる JATHub 側は、TAM のオ
ンボード発振器とは独立した発振器のクロック (16 MHz) で駆動するため、VME master と slave でクロックドメ
インが異なるが、これから述べるように VME 通信はハンドシェイク的な通信なので問題はない。
アドレス幅 23bit とあるが、そのうち上位 8 ビットはどの JATHub (VME slave) かを指定して、残りの 15 ビッ
トがそのうちのどのレジスタにアクセスするかを指定する。したがって、JATHub 側は上位 8 ビットを個々の
JATHub に対して正しく (同一のクレートに差す JATHub 同士で被らないように) 設定する必要があり、ボード
上の Dip switch を用いてハードウェア的に設定する。下位 15 ビットの方はファームウェアで自由に使えるアド
レス空間であり、用途に合わせて定義しており、例えば 0 番は Master から読み書きできるテストレジスタであ
る。以上より、Dip switch で上位 8 ビットが 0x84 と定義された JATHub のテストレジスタにアクセスする際は、
A01-A23 を 0x840000 と設定する。さて、アドレスは上のように設定して、次は AM0-AM5 は以下のように設定
する。AM0-AM5 は Address Modifier であり、これは、JATHub のファームウェア上に事前に設定された値に設
定する必要がある。Master 側から受け取った AM0-AM5 と JATHub のファームウェアに設定された AM0-AM5
を比較し、一致した場合のみ JATHub のレジスタへのアクセスが許可される。WRITE#は cycle が write cycle か
read cycle かどうかを示す。もし write cycle であれば WRITE#を low にして、read cycle であれば high に設定
する。最後に書き込みたいデータを D00-D31 に設定する。以上の設定をして、Address strobe#, Data strobe#線
を low に下げる。これにより、JATHub は Address strobe#, Data strobe#線の立ち下がりを認識して、その時点
で、アドレス線や write 線、データ線にある値を命令として認識して、自身のレジスタへの書き込みを行う。一通
り、自身のレジスタへの書き込みが終わると、JATHub は DTACK#線を low にする。これを Master 側が認識し
て、Address strobe#, Data strobe#線を high に戻して、write cycle を終了する。一方 JATHub が Address strobe#,
Data strobe#が high に戻ったことを認識して、DTACK#線を high に戻す。

![image](/uploads/530348de6ab76bdd32b3405be3adf1b5/image.png)
*図: VMEプロトコルのタイミングチャート (書き込みサイクル)*

次に read cycle について詳しく述べる。表 4.4 に TAM に実装した VME プロトコルの read cycle についての
タイミングチャートを示す。一番上の TAM state machine が TAM に実装したステートマシンの遷移を表してい
る。アドレスや Address Modifier の設定は write cycle と同じであるが、WRITE#は high に設定し、Data は特に
設定する必要がない。その上で、Address strobe#, Data strobe#は write cycle と同じタイミングで、操作する。こ
れを受け取った JATHub は、指定されたアドレスのデータを、VME のデータ線に出力する。出力が完了すると、
DTACK#線を low にする。Master 側がこれを認識して、その時にデータ線に出力されているデータを読み込み、
Address strobe#, Data strobe#を high に戻して read cycle を終了する。一方 JATHub が Address strobe#, Data
strobe#が high に戻ったことを認識して、DTACK#線を high に戻す。
以上の VME 通信の Master の機能をステートマシンとして、TAM の FPGA 上に実装した。また、VME を経
由したレジスタの読み書きが安定して動作するかを、複数個のレジスタに対して、全データ (32 bit 幅のデータに対
しては 0x0 から 0xffffffff まで、16 bit のデータ幅に対しては 0x0 から 0xffff まで) の読み書きを行い、書き込んだ
値と読み出した値が一致するかをチェックした。その結果、エラーなく読み書き達成され、VME マスターの機能
が正しく実装されていることを確かめた。

![image](/uploads/df7a4762702d7b63d19f7f15180357f0/image.png)
*図: VMEプロトコルのタイミングチャート (読み出しサイクル)*


<!-- TOC --><a name="ps-boardsl"></a>
## PS boardとSLの間のデータフォーマット

25ns毎に同じデータフォーマットを繰り返し送り続けるフォーマットを取ります。
8Gbpsで1 word 32bitの単位で取り扱うため5 wordsが1パケットを構成します。

![image](/uploads/53d852727a492032c502ab720628ad95/image.png)

*図: 後段回路(SL)から前段回路(PS board)の方向の信号をダウンリンク(Downlink)と慣例として呼び、前段回路から後段回路の方向の信号をアップリンク(Uplink)と呼びます。UplinkのWord1-4でそれぞれ128 bitsづつおくり、合計で256 bitsを毎25ns送り続けるというフォーマットになっています。UplinkのWord0はFPGAのレジスタ制御や、FPGAの状態の連続的な監視のため(垂れ流し的にモニターする線と呼んだりします)のために活用されます。Downlinkは、タイミング信号分配(BCR, Test Pulse Trigger, Test Pulse Pattern ID)レジスタ制御、ビットバンギング線の制御に使われていることがわかります*

![image](/uploads/54172e145a3fa00298ab93fc8c33709f/image.png)

*Uplinkは異なる３つのモード (1) Connection Check Mode (2) Bit Banging Mode (3) Normal Modeを使い分けます。普段のオペレーションはNormal Modeのみでオペレーションがされるような設計思想になっています。*

![image](/uploads/8a4a9ca6a1ff988a4d9acbd6ac37a9b2/image.png)


<!-- TOC --><a name="lhc"></a>
## LHCが傾いている話

LHCはトンネル掘削の関係で、地表と同じくジュラ山にむけて登るような傾き (14‰の勾配) がついています。
ATLAS検出器ももちろんビーム軸に並行につくられるので、重力に対して傾きがあります。ATLAS実験室は重力に対して水平を保つように作られているので、実験室に対して検出器が傾いているのです。
写真はA/CサイドのTGC検出器の下側で、実験ホール床面（トレンチ）からの高さの違いを感じるために比較して撮った写真です。

![image](/uploads/a44c097c1b043b9738eaa23f76127ed9/image.png)

*図: LHCのトンネルはジュラ山にむけて14パーミルの勾配で登っている。AサイドからCサイドにかけて傾斜があるビームラインになっており、Cサイドの検出器のほうが高い位置に設置されている。ホールのサイズがだいたい50mだとすれば、Aサイドから、Cサイドの端っこまで60cmくらいの違いがあるわけで確かに納得。*

